\begin{Soln}{7.1}

Une réaction de réduction est du type Ox + n electrons > red.\\
Une réaction d'oxydation est du type Red > Ox + n electron.
\begin{enumerate}
\item oxydation
\item oxydation
\item réduction
\item réduction
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{7.2}
 Voir tableau des couples
\end{Soln}
\begin{Soln}{7.3}
\begin{enumerate}
\item Les couples sont \chemfig{Fe^{2+}} / \chemfig{Fe} et \chemfig{H_3O^{+}} / \chemfig{H_2}
\vspace{0.2cm}

Pour la règle du gamma, il faut placer les couples sur un échelle de potentiel et vérifier.

\item Avant d'écrire l'équation, il faut écrire les demis réactions s'écrivent dans le sens :
\begin{itemize}
\item \chemfig{Fe} $\implies$ \chemfig{Fe^{2+}} + \chemfig{2e^{-}}
\item \chemfig{2H_3O^{+}}  + \chemfig{2e^{-}}$\implies$ \chemfig{H_2} + \chemfig{2H_2O}
\end{itemize}
Il y a autant d'électrons échangés, on peut sommer les demi équations :
\vspace{0.1cm}

\begin{center}
\chemfig{Fe} + \chemfig{2H_3O^{+}} $\implies$ \chemfig{Fe^{2+}} + \chemfig{H_2} + \chemfig{2H_2O}

\end{center}

Procédons au bilan de matière :
\begin{itemize}
\item $n_{fer} = n_1 = \dfrac{0.500}{55.8}=\SI{8.96e-3}{\mol}$
\item $n_{acide} = n_2 = 1.0 \times 50\times 10^{-3} = \SI{5.0e-2}{\mol}$
\end{itemize}
Tableau d'avancement :
\vspace{0.3cm}

\renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|C|}
\hline
& \chemfig{Fe} & \chemfig{2H_3O^{+}} & \chemfig{Fe^{2+}} & \chemfig{H_2} & \chemfig{2H_2O} \crh
État initial &  $n_1$ & $n_2$ & 0 & 0 & 0 \crh
État final & $n_1 -x_{max}$ & $n_2 -2x_{max}$  & $x_{max}$& $x_{max}$& $2x_{max}$ \crh
\end{tabularx}
\vspace{0.1cm}

Détermination du réactif limitant : On doit traiter les deux cas :
\begin{itemize}
\item Cas 1 : fer limitant alors $n_1 = x_{max} = \SI{8.96e-3}{\mol}$
\item Cas 2 : acide limitant alors : $x_{max} = 0.5 \times 5.0\times 10^{-2} = \SI{2.5e-2}{\mol}$
\end{itemize}
Le fer est donc le réactif limitant, calculons les quantités formées ou restantes :
\begin{itemize}
\item Dihydrogène formé (gaz) :$n_{H2}= x_{max} = \SI{8.96e-3}{\mol}$ ce qui donne $V=\SI{0.22}{\liter}$ formés
\item Acide restant (concentration) : $n_R = n_2 - 2x_{max} = \SI{3.2e-2}{\mol}$ ce qui donne $c=\SI{0.64}{\mol\per\liter}$
\item Ions fers formés (concentration) : $c=\SI{0.18}{\mol\per\liter}$
\item Eau : négligée mais calculable
\end{itemize}

\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{7.4}
Le cuivre est "au dessus" de l'acide dans le tableau et sur l'échelle des potentiels : il n'y a donc pas de réaction.
\end{Soln}
\begin{Soln}{7.5}
D'après la règle du gamma, le magnésium ayant un potentiel plus faible, c'est un meilleur réducteur, il sera attaqué en premier.
\end{Soln}
\begin{Soln}{7.6}
\begin{itemize}
\item Couple de l'or : \chemfig{Au^{3+}} / \chemfig{Au}
\item Réactions :
\begin{itemize}
\item  \chemfig{Au^{3+}} + \chemfig{3e^{-}} $\implies$ \chemfig{Au}
\item  \chemfig{Cu} $\implies$ \chemfig{Cu^{2+}} + \chemfig{2e^{-}}
\item Les réactions n'échangent pas le même nombre d'électrons on doit donc procéder à un ajustement :
\item  \chemfig{2Au^{3+}} + \chemfig{6e^{-}} $\implies$ \chemfig{2Au}
\item  \chemfig{3Cu} $\implies$ \chemfig{3Cu^{2+}} + \chemfig{6e^{-}}
\end{itemize}
\item On en déduit la réaction globale : \chemfig{2Au^{3+}} + \chemfig{3Cu} $\implies$ \chemfig{2Au} + \chemfig{3Cu^{2+}}
\end{itemize}
\end{Soln}
\begin{Soln}{7.7}
\begin{enumerate}
\item Voir dans le tableau des couples
\item Équation bilan :  \chemfig{Ni} + \chemfig{2Ag^{+}} $\implies$ \chemfig{Ni^{2+}} + \chemfig{2Ag}
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{7.8}
\begin{enumerate}
\item Anode sacrificielle : protéger un métal par l'adjonction d'un autre métal plus réducteur pour le consommer avant
\item Son potentiel est plus bas :c'est un meilleur réducteur
\item $m=\dfrac{2}{3} \times 400 = \SI{267}{\kilo\gram}$ soit $n=\dfrac{267e3}{24.3}=\SI{1.10e4}{\mol}$
\item Demi équation voir tableau
\item Idem
\item Il y a autant d'électrons échangés dans les deux demi équations, ce qui fait que la quantité de fer consommée aurait été la même en \si{\mol} donc on a épargné $m=\SI{6.12e3}{\gram}$ de fer
\end{enumerate}
\end{Soln}
\begin{Soln}{7.9}
\begin{enumerate}
\item Javel : \chemfig{ClO^{-}}/\chemfig{Cl^{-}}
\item Pour le clou en acier : attaqué par la javel (règle du gamma). Pour le clou protégé de zinc, le zinc sera attaqué en premier (règle du gamma), donc l'acier protégé
\item Visiblement oui car il protège le fer. Est-ce la meilleure ? Il faut considérer les aspects financiers aussi.
\end{enumerate}

\end{Soln}
